## Метод опорных векторов

Метод Опорных Векторов или SVM (Support Vector Machines) — это линейный алгоритм машинного обучения, который широко используется в задачах 
кластеризации и классификации. 
Данный алгоритм имеет широкое применение на практике и может решать как линейные так и нелинейные задачи. Суть работы “Машин” Опорных Векторов проста: 
алгоритм создает линию или гиперплоскость, которая разделяет данные на классы.

### На чем основывается метод

Основной задачей алгоритма является найти наиболее правильную линию, или гиперплоскость разделяющую данные на два класса (например в двухмерном пространстве признаков). 
SVM это алгоритм, который получает на входе данные, и возвращает такую разделяющую линию. 

Рассмотрим пример. Допустим у нас есть набор данных, и мы хотим классифицировать и разделить синие окружности от красных квадратов 
(одни признаки от других). Основной целью в данной задаче будет найти “идеальную” линию которая разделит эти два пространства признаков между собой.


![svm_1](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_1.png)


Откровенно говоря,здесь можно провести бесконечное множество линий, которые бы решали такую задачу.
Вопрос состоит в том, как именно алгоритм находит наиболее подходящую (идеальную) линию, да и что подразумевается под понятием идеальная гиперплоскость?


![svm_2](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_2.png)


На изображении выше изображены две разделяющие гиперплоскости, которые успешно решают задачу именно на этом множестве. 
Тем не менее зеленая линия не будет генерализованной — т.е она не будет так же хорошо вести себя с незнакомым набором данных.

### Поиск идеальной гиперплоскости

Алгоритм SVM устроен таким образом, что он ищет точки на графике, которые расположены непосредственно к линии разделения ближе всего. 
Эти точки называются опорными векторами. Затем, алгоритм вычисляет расстояние между опорными векторами и разделяющей плоскостью. 
Это расстояние которое называется зазором. Основная цель алгоритма — максимизировать расстояние зазора. 
Лучшей гиперплоскостью считается такая гиперплоскость, для которой этот зазор является максимально большим.
Т.е нужна именно та гиперплоскость, которая обеспечивает разделяющую полосу 
между классами максимальной ширины, и тогда посередине будет проведена искомая разделяющая гиперплоскость.


![svm_3](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_3.png)


Но что делать если набор признаков в пространстве невозможно разделить линейно?

### N-мерное пространство признаков

Рассмотрим такой пример:


![svm_4](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_4.png)


Перед рассмотрением данного датасета, хотелось бы пояснить понятие "гиперплоскость". Формальное определение гиперплоскости - 
"это n-1 мерная подплоскость в n-мерном Евклидовом пространстве, которая разделяет пространство на две отдельные части". 

В прошлом примере мы имели двумерное пространство, где распологались признаки двух классов. Т.к пространство двумерное, то
гиперплоскость это (n-1 пространство) одномерная линия. По этой логике можно сказать, что в одномерном пространстве гиперплоскостью будет называтся точка, 
а в трехмерном - двумерная фигура.

Вернемся к примеру с линейной неразделяемостью признаков в двумерном пространстве.


Казалось бы, что провести линию для кластеризации данных нельзя, тем не менее можно добавить третье пространство "Z". 
Введем математическое ограничение для координат точек "Z"


`z = x^2 + y^2`


Координаты Z представлены из квадрата расстояния точки до начала оси.
Покажем визуализацию того же набора данных, на оси Z.


![svm_5](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_5.png)

Таким образом, мы можем спроэцировать наш линейный разделитель обратно к исходному количеству измерений выборки, используя эту трансформацию.
Вот так будет изображена искомая гиперплоскость, если вернутся к двумерному пространству:


![svm_6](https://gitlab.com/narchuk96/alpineos/raw/master/docs/images/svm_6.png)


Отметим, что данная визуализация - практически идеальный вариант разделения образов. На практике, для задач классификации и кластеризации, образы в пространстве 
признаков расположены намного более рандомно, и, очевидно, для их разделения требуется переход к куда более высоким уровням размерности.

### Обучение

Как происходит обучение алгоритма?
"Машинное обучение" состоит в том, что алгоритм основываясь на обучающей выборке, строит такую гиперплоскость, 
которая бы в дальнейшем помогала классифицировать другие массивы схожих признаков. По этой причине мы и искали максимальный зазор между опорными векторами в первом 
примере. 
При выборе гиперплоскостей, которые располагаются близко к одному или другому набору данных их обучающей выборке, мы бы получили алгоритм, который был бы
более ориентирован именно на тот набор, у которого располагалась гиперплоскость. 